<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ronaldo Tomazeli Duarte</title><link href="https://ronaldotd.dev/" rel="alternate"></link><link href="https://ronaldotd.dev/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ronaldotd.dev/</id><updated>2020-07-10T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Gerenciando configurações de BIOS em laptops Dell</title><link href="https://ronaldotd.dev/gerenciando-bios-dell.html" rel="alternate"></link><published>2020-07-10T00:00:00-03:00</published><updated>2020-07-10T00:00:00-03:00</updated><author><name>Ronaldo Tomazeli Duarte</name></author><id>tag:ronaldotd.dev,2020-07-10:/gerenciando-bios-dell.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um do fatores que sempre levamos em consideração ao comprar um laptop é o tempo de vida da bateria. Infelizmente, com o passar do tempo, a capacidade de fornecer energia da bateria diminui, e acabamos nos vendo com o laptop preso a uma tomada.
Existem algumas condições que agravam a …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Um do fatores que sempre levamos em consideração ao comprar um laptop é o tempo de vida da bateria. Infelizmente, com o passar do tempo, a capacidade de fornecer energia da bateria diminui, e acabamos nos vendo com o laptop preso a uma tomada.
Existem algumas condições que agravam a perda de capacidade da bateria. O site Battery University publicou um &lt;a href="https://batteryuniversity.com/learn/article/how_to_prolong_lithium_based_batteries"&gt;artigo&lt;/a&gt; bem interessante sobre o comportamento de baterias de ion-lítio. Segundo o artigo, a pior condição para uma bateria é carga total em temperaturas elevadas, que ocorre justamente quando usamos o laptop com a fonte de alimentação por um longo período de tempo. Ainda segundo o artigo, as baterias deveriam ser mantidas em aproximadamente 80% do nível máximo de carga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para contornar o problema, os fabricantes de laptops oferecem soluções com variados níveis de complexidade:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;"travar" a bateria em determinado nível de carga através de uma combinação de teclas: nesta solução, carregaríamos a bateria até 80%, por exemplo, e ativaríamos a trava com a combinação de teclas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;permitir a configuração de uma faixa de operação para a bateria, com níveis mínimos e máximos: neste caso, seria configurada uma faixa, por exemplo, com mínimo de 60% e máximo de 80%, a bateria seria carregada somente o nível de carga for inferior a 60%, e o carregamento seria interrompido quando atingisse 80%.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O ponto negativo das duas abordagens acima é não poder contar com a carga máxima da bateria em uma situação em que o laptop precise ser usado sem alimentação externa. Recentemente surgiram novos mecanismos que "aprendem" o padrão de uso do laptop. Por exemplo, se a pessoa usa o laptop durante o dia todo conectado à fonte, mas à noite usa somente com bateria, com o aprendizado a bateria seria mantida em um nível próximo de 80% durante o dia, e no final da tarde a bateria seria totalmente carrega para o uso noturno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns laptops da Dell, como o Inspiron 14, permitem configurar os níveis mínimo e máximo da bateria através da BIOS, através da interface disponível no boot do laptop. O principal problema é ter que reiniciar o laptop para desligar o mecanismo e optar por carga máxima, por exemplo, caso eu deseje usar o laptop longe da alimentação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de procurar um pouco, encontrei um aplicativo que permite efetuar essas configurações via terminal, o Dell Command | Configure. &lt;a href="https://www.dell.com/support/article/pt-br/sln311302/dell-command-configure?lang=pt"&gt;Aqui&lt;/a&gt; encontram-se as instruções de instalação para Windows e Linux, além da documentação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem inúmeras configurações da BIOS que podem ser gerenciadas pelo aplicativo, inclusive os mecanismos de carga da bateria. Para o gerenciamento de carga da bateria, o aplicativo disponibiliza a opção &lt;em&gt;PrimaryBattChargeCfg&lt;/em&gt;. O comando abaixo lista as opções disponíveis:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="gp"&gt;$&lt;/span&gt; cctk -H --PrimaryBattChargeCfg

&lt;span class="go"&gt;PrimaryBattChargeCfg:  Configures the primary battery charging.&lt;/span&gt;

&lt;span class="go"&gt;Standard - Charges the battery over a longer period of time.&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Express - Charges the battery using the express charging algorithm, Dell&amp;#39;s fast charging technology.&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;PrimAcUse - Charges battery while plugged-in.&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Adaptive - Charges the battery based on a periodic evaluation of battery usage to deliver the best balance capacity.&lt;/span&gt;
&lt;span class="go"&gt;Custom - The battery charging starts and stops based on user input. The start value range should be 50-95 percentage, the stop value range should be 55-100 percentage, and the difference between the start and stop values should be greater than or equal to 5.&lt;/span&gt;

&lt;span class="go"&gt;Arguments: Standard+ | PrimAcUse+ | Custom+ | Express | Adaptive&lt;/span&gt;

&lt;span class="go"&gt;Note : + Indicates the arguments supported in the current machine.&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;A saída explica cada mecanismo, e aponta quais são os disponíveis no meu laptop (&lt;em&gt;Standard&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;PrimAcUse&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Custom&lt;/em&gt;). Vamos explorar com mais detalhes o &lt;em&gt;Custom&lt;/em&gt;, que permite criar a faixa de operação da bateria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para criar uma faixa de operação com mínimo de 60% e máximo de 80% basta executar o aplicativo com as opções abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="gp"&gt;$&lt;/span&gt; cctk --PrimaryBattChargeCfg&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;Custom:60-80
&lt;span class="go"&gt;PrimaryBattChargeCfg=Custom:60-80&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Segundo a documentação, o nível mínimo deve estar entre 50 e 95, o máximo entre 55 e 100 e a diferença entre eles deve ser pelo menos 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com os parâmetros utilizados neste exemplo, caso a bateria esteja com carga de 40% no momento que a configuração foi aplicado, a bateria será carregada até 80%. Mesmo que ela descarregue, ela só voltará a ser carrega caso a carga fique menor que 60%. Caso surja a necessidade de carregar a bateria totalmente, basta trocar o mecanismo de carregamento:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="gp"&gt;$&lt;/span&gt; cctk --PrimaryBattChargeCfg&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;PrimAcUse
&lt;span class="go"&gt;PrimaryBattChargeCfg=PrimAcUse&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="hardware"></category><category term="dell"></category><category term="bios"></category><category term="bateria"></category></entry></feed>